\addcontentsline{toc}{section}{\textbf{Gerçek zaman / sanal etkileşimi: Toplumsal paylaşım \\ ağları , işlevsel katılım odakları ve sivil yeterlik} \\ Aslı Telli Aydemir}
\vspace*{15px}
\begin{center}
\section*{{\Large Gerçek zaman / sanal etkileşimi: Toplumsal paylaşım ağları\footnote{Sosyal ağlar}, işlevsel katılım odakları ve sivil yeterlik\footnote{Robert A. Dahl (2008) tarafından, politika yapım sürecinde etkisi üzerinde durulan ``civic competence'' kavramının Türkçe'ye çevirisidir. } \\ \vspace*{10pt} {\normalsize Yrd. Doç Dr. Aslı Telli Aydemir, İstanbul Şehir Üniversitesi}}}
\end{center}

\pagestyle{fancy}
\lhead{\textbf{\small Aslı Telli Aydemir, İstanbul Şehir Üniversitesi}}
\vspace*{15px}

\subsubsection*{Giriş}

Civicweb projesi kapsamında, Türkiye'de derinlemesine görüşme yaptığımız 12 website editörü, interneti alternatif bir kamusal alan olarak gördüklerini, ancak kullanıcıların çoğunun daha bu konuda çok bilinçli olmamasından dolayı internet sitelerinin aktif bir biçimde kullanılmadığını öne sürdü. Eski medyanın yarattığı gündemin eski ve geçersiz olduğunu savunan editörler, internetin sivil ve politik katılımı yaratmasa da, başlattığını düşünüyor. Kullanıcılar sivil ve politik içerikli kampanyaları buradan haber alıyorlar ve daha sonra çevrimdışı (gerçek zamanlı) eylemlere katılıyorlar. Bazı editörlere göre internet farklı görüşleri barındırıyor ve çeşitlilik içeriyor; bazılarına göre ise tam bir savaş alanı. Özellikle forumlar söz konusu olduğunda karşıt ve radikal bir görüşü olmayan forumlarda uzun süre varlık göstermiyor. Bu görüşmelerde olsun, kitap için yaptığımız diğer röportajlarda olsun ortaya çıkan panorama internette Kemalist gençliğin aktif olduğunu gösteriyor. Dolayısıyla vikipedi gibi ortamlarda Kemalist içerik dikkat çekiyor. Viki benzeri arayüz kullanılan  üniversite sözlüklerini Türkiye gençliği yoğun olarak kullanıyor. Bu sözlüklerde belli bir hakim görüşten çok çeşitli görüşler bulmak mümkün. Gençlerin sivil ve politik motivasyonlarına hitap eden bu ortamlar aracılığıyla gençler, yaşamdaki duruşlarını ve kimliklerini istedikleri şekilde açıklayıp, küresel kampanyalara da katılabiliyor. Facebook ve friendfeed gibi toplumsal paylaşım ağlarının da bu misyona sahip olduğu bir gerçek.  
    
\subsubsection*{Web ortamının sivil / politik amaçlı kullanımı anketi (karşılaştırmalı)}

Civicweb proje ortağı 7 Avrupa ülkesi (İngiltere, İsveç, İspanya, Hollanda, Macaristan, Slovenya, Türkiye) çapında, 15-25 yaş arası gençlere çevrimiçi (online) uygulanan anketin Türkiye sonuçlarıyla Habitat için Gençlik derneği kolaylaştırıcılığında Ulusal Gençlik Parlamentosu temsilcilerine ait veriler karşılaştırılmıştır. Çevrimiçi veri toplama Ekim-Kasım 2007 tarihlerinde gerçekleştirilirken, aynı anket Ulusal Gençlik Parlamentosu temsilcilerine, Nisan 2007'de Kuşadası'nda gerçekleşen yaz okulunda uygulanmıştır. Ayrıca anket, farklı coğrafi bölgelerdeki Anadolu kentlerinde okuyan gençlere Ekim-Aralık 2007 tarihinde yüz yüze uygulanarak, verilerin sınanması sağlanmıştır.  

Kullanıcıların demografik bilgileri şöyledir: Genel anket sonuçlarına göre, (Civicweb proje ortağı 7 Avrupa ülkesi tarafından düzenlenen ankete toplam 6,489 denek katılmıştır; Türkiye'den katılımcı sayısı 1238'dir) ortalama yaş 19,2; katılımcıların \% 55'i genç kadındır. \% 10 şu anda yaşadığı ülkede doğmadığını belirtmiş; \% 56 tam ya da yarı zamanlı olarak çalıştıklarını belirtmiştir. \% 57 bir dine mensup olduğunu (\% 32,3 Hıristiyan, \% 20,1 İslam) eklemiştir. Bütüne bakıldığında yaklaşık 10 yıllık öğrenimlerini tamamlayan katılımcıların, \% 70 kadarı ebeveynleriyle ve ekonomik olarak onlara bağımlı olarak yaşamaktadır (Civicweb projesi Web ortamının sivil / politik amaçlı kullanımı raporu, s.14). Bu veriler Türkiye'deki gençlik meclisi temsilcilerinin profilleriyle karşılaştırıldığında, meclis temsilcilerinin yaş ortalamasının biraz yüksek olduğu (22.3) ve kadın erkek dağılımının farklı olduğu ortaya çıkıyor (\% 77.1'i erkek, 22.9'u kadın). Bu dağılımın kısa süre içinde daha dengeli bir orana ivmelenmesini umuyoruz. Yaş ortalamaları yüksek olduğundan ortalama 12 yıllık öğrenim gören temsilcilerin \% 25.3'ü aileden ayrı olarak yaşamakta ancak çoğunluğu ekonomik olarak ailesine bağımlı. 

İnternet kullanım pratiklerine gelince: Deneklerin \% 90'ı internete evden bağlanmakta, haftada ortalama 6.3 gün ve günde 3.3 saat internet kullanmaktadır. Deneklerin \% 74'ü internet kullanırken tümüyle özgür olduğunu ve ortalama olarak 7 yıldır internet kullandığını belirtmiştir. Deneklerin çoğunluğu internet kullanırken kendilerine güvendiklerini belirtmişlerdir. Anketin Türkiye ayağına gelince, Ulusal Gençlik Meclisi temsilcilerinin \% 63.9'u internete evden bağlanmaktadır. Haftada ortalama 6.3 gün ve günde 4.05 saat internet kullanmaktadırlar. \% 89.2 kişi interneti kullanırken tamamen özgür; \% 8.4 çoğunlukla özgür; ortalama 7.4 yıldır internet kullanıyorlar. Bu veriler, proje kapsamında uygulanan anketle örtüşmektedir. Ancak internete evden bağlanma oranı gençlik meclisi temsilcileri arasında daha düşüktür. Buna karşılık, Türkiye İstatistik Kurumu tarafından 2008 yılında revize edilen \% 35.9'luk Türkiye ortalamasından bir hayli yüksektir.  

Proje kapsamında uygulanan ankette, internet kullanırken genç kadınlar genç erkeklerden daha güvensiz, daha az deneyim sahibi olduklarını ve interneti daha az kullandıklarını belirtmişlerdir. Özellikle Hollanda ve Türkiye'de internet kullanımları üzerinde daha fazla kontrol hissettikleri ortaya çıkmıştır.
  
Gençlik meclisi temsilcilerine gelince, haftalık ve günlük kullanım yoğunlukları cinsiyet değişkenine göre farklılık göstermemektedir. Ayrıca neti kullanım özgürlüğü ile cinsiyet arasında da bir ilişki bulunamamıştır. 

Etnik ve dini belirteçlerin genel ankette de gençlik meclisi üyelerine uygulanan ankette de herhangi bir etkisi tespit edilmemiştir. Türkiye dışındaki 6 Avrupa ülkesinde, internet deneyimiyle eğitim süresi arasında pozitif ilişki saptanmıştır. Türkiye'de bu ilişkinin bulunmaması, okullarda bilgisayar laboratuvarlarının eksikliğine ve genel olarak devletin tutarlı bir bilişim pedagojisine yönelik politikası bulunmamasına bağlanabilir. 

Gençlik meclisi üyelerinin \% 51.8'i aileleri ile yaşıyor ve \% 63.9'u evden bağlanıyor. Ailesi ile yaşayanların \% 60.5'u evden bağlanıyor. Ailesi ile yaşamayanların \% 67.5'i evden bağlanıyor. Proje kapsamında uygulanan ankette, 22-25 yaş arasındaki gençler internet kullanırken daha özgür olduklarını ifade ediyorlar; kendilerine daha çok güven duyuyorlar ve daha çok internet deneyimleri var. İnternet kullanım sıklığı ve yoğunluğu da yaş arttıkça artıyor. 

\begin{itemize}    
\item Müzik, haber ve film siteleri denekler arasında en popüler olan siteler. Düşünülenin aksine çöpçatan ve porno sitelerine en az ilgi gösterdiklerini belirtiyorlar; bu çalışmada önemsenmesi gereken bir başka veri siyasi parti sitelerini de en az ilgi gösterdikleri siteler arasında saymaları. 
\item Altı unsur farklı websitelerine ilginin nedeni olarak belirtiliyor: Eğlence, yaşam tarzı, sosyal adalet, yeni sosyal hareketler, dini konular ve seçim siyasetiyle ilgili içerik. 
\item Katılımcıların yarıdan fazlası seçim siyasetiyle ilgili websitelerine hiç ilgi göstermiyor; \% 10-20 çevre, yeni sosyal hareketler ve dinle ilgili sitelere biraz ilgi gösteriyor; yaklaşık \% 15 sivil ve politik sitelere ilgi gösteriyor. Bu ilgi daha olgun gençlerde (22-25 yaş), ebeveynleriyle yaşamayanlarda, dindar gençlerde ve genç kadınlarda artıyor. 
\end{itemize}

Gençlik meclisi temsilcileri arasında haber siteleri (\% 73), sosyal eşitsizlik ve insan hakları konulu siteler en popüler olanlar. Çevrim-içi kumar, romantizm-çöpçatan siteleri ve porno konulu siteler ise en az rağbet görenler.\\
\\
Sosyal eşitsizlikle ilgili sitelere katılımcıların \% 62'si, \\
Dini konulara \% 36.4'ü,  \\
Ayrımcılıkla ilgili sitelere \% 52.5'i, \\
partilerle ilgili sitelere \% 45.6'si, \\
barışla ilgili sitelere \% 44.2'si, \\
insan hakları ile ilgili sitelere \% 58.2'si,\\
hükümetle ilgili sitelere \%  27'si, \\
seçimlerle ilgili olanlara \% 60.5'i, \\
azınlıklarla ilgili sitelere\% 48.8'i çok ilgili olduğunu belirtiyor.   

Yaş ile sitelere ilgi verileri arasındaki ilişkiyi test ettik: sanal alışveriş, moda, yaşam tarzı, dini ve porno sitelere gösterilen ilgi ile yaş arasında belirgin bir ilişki tespit ettik. Yaş arttıkça bu sitelere ilgi artmaktadır. Cinsiyet değişkeninin de belirgin bir etkisi var. Erkeklerin bilgisayar donanımı, çöpçatanlık - romantizm ve porno sitelere ilgisi kızlara göre belirgin şekilde fazlayken; kızların müzik, filmler, çevre, barış, insan hakları, sosyal eşitsizlik ve sanat-edebiyat sitelerine ilgileri erkeklere oranla belirgin farklılıklar gösteriyor. Yaşanılan yerin sadece online alışveriş sitelerine gösterilen ilgiye etkisi var. Bu tür sitelere yalnız yaşayanlar, diğerlerine oranla daha fazla ilgi gösteriyor. 

Genel anket sonuçlarına göre, interneti sivil ve politik amaçlı kullanım gerçekten çok düşük düzeyde: Katılımcıların ancak \% 10'u interneti bu amaçla kullanıyor ve yine ancak \% 10'u herhangi bir e-katılım gösteriyor. Bu e-katılım göstergelerine online imza kampanyalarına katılım, siyasi yorum yapmak ve e-posta iletmek sayılabilir. Aktif e-katılım oranındaki düşüklüğün yanında parti ve hükümet politikaları en az ilgi çeken alan.   

Gençlik meclisi temsilcilerine gelince, katılımcıların  \% 32'si politik partileri, \% 33'ü sosyal sorumluluk sitelerini, \% 22.2'si siyasi eylemci ve grupların sitelerini, \% 15.2'si aşırı sağ siteleri, \% 16'sı dini grup ya da örgütleri, \% 57.8'i öğrenci örgütleri veya kulüplerini, \% 41.5'i Avrupa Birliği sitelerini, \% 32.6'sı hükümet sitelerini, \% 65.8'i gençlik merkezlerini, \% 16.6'sı şirketleri sosyal olarak daha sorumlu kılmak için baskı yapanların sitelerini, \% 29.3'ü dünya fakirliği ile ilgili siteleri, \% 21.3'ü kadın hakları ile ilgili siteleri, \% 20'si azınlık hakları ile ilgili olanları, \% 7.4'ü eşcinsel hakları ile ilgili siteleri, \% 26.38'i insan hakları ile ilgili siteleri son 12 ayda sıkça ziyaret ettiklerini belirtmişlerdir. Bu tespitler genel anket uygulaması sonucu sunulan tespitlerden çok daha yüksektir.

Bunun yanında çevrimdışı (yüz yüze) katılım da proje ortağı ülkeler arasında pek yaygın olmamakla birlikte, katılımcıların ancak \% 13'ü ankette belirtilen çevrimdışı katılım biçimlerini benimsiyor. Gönüllü olarak dernek ve vakıflarda çalışmak ve para bağışlamak en popüler katılım biçimleri olarak sayılabilir. Ebeveynleriyle yaşamayanlar, dindar olanlar ve 22-25 yaş grubunda olanlar daha katılımcı profile sahip görünüyor.  

Hem gençlik meclisi temsilcilerinde hem de genel anket tespitlerinde çevrimiçi ve çevrimdışı katılım pozitif ve güçlü bir korelasyon gösteriyor. Benzer değerde bir korelasyonu, e-katılım ve sivil/politik websitelerine ziyaret arasında tespit ettik. Dolayısıyla sanal ve yüzyüze olarak gerçekleşen sivil hareket birbirinin yerine geçmek yerine birbirini tamamlar ve destekler niteliktedir. 

Çevrimiçi ve çevrimdışı sivil ve politik içerikli aktiviteleri bir arada inceleyince dört farklı katılım biçimi ortaya çıkıyor: \textit{Çevrim dışı aktivizm, sivil paylaşım, sosyal bilinç taşıyan alışveriş ve savunuculuk.} Bunlar arasında sivil paylaşım ve savunuculuk hem internet yoluyla hem de çevrimdışı yürütülebiliyor. 

Özellikle Türkiye'deki katılımcıların interneti sivil paylaşım amaçlı yoğun olarak kullandıklarını saptadık. Avrupa ülkelerinden ankete katılan gençlerin geleneksel siyasi katılım biçimlerine çok az ilgi gösterdiği söylenebilir.  Çevrimdışı aktivizm ise biraz daha yüksek oranda.  

Sivil paylaşım için interneti sıklıkla kullandığını belirten katılımcıların, sivil ve politik içeriğe sahip tüm web platformları ilgi alanları dahilindedir. Bu veriden yola çıkarak farklı konu yelpazesi içeren ama hiç kuşkusuz sivil ve politik paylaşımın da yoğun olarak gerçekleştiği sosyal ağ sitelerinin popülerliği üzerinde durmak yerinde olur.  

Türk kullanıcıların Facebook'ta dikkat çekici yükselişi dünya genelinde dikkatlerin üzerimizde toplanmasını sağlıyor ve bu konuda yeni bir kilometre taşını geride bırakmak üzereyiz. SocialBakers'a\footnote{Fırat Demirel’in 25 Haziran 2011 tarihli yazısı için: http://www.webrazzi.com/2011/06/25/turkiye-facebook-30-milyon/}  göre Facebook'taki Türk kullanıcı sayısı \textbf{30 milyona} dayanmış durumda.

Şu anda Facebook'taki kullanıcı sayımız, toplam kullanıcı hesabı 29.3 milyon civarında. Halen dünya sıralamasında 4. konumdayız ve 3. sıradaki İngiltere ile aramızda 500 bin kişilik fark var.

Kullanıcı sayısının artışına baktığımızda son 1 ayda Facebook'taki kullanıcı kitlemize yüzde 6,27 artışla \textbf{1.7 milyon} kişinin eklendiğini görüyoruz. Bu da önümüzdeki ay ortalarında 30 milyon sınırını geçebileceğimize işaret ediyor.

İnternet kullanıcılarının internette geçirdiği zaman sıralamasında ise \textbf{sosyal ağlar}, üst sıralarda yerini koruyarak internette geçirdiğimiz zamanın önemli bir kısmını kapsıyor diyebiliriz.

\begin{figure}
\begin{center}
    \begin{tabular}{ | p{6cm} | c |}
	\hline
	Etkinlik \& Harcanan Zamanın (\% ) & \\ \hline
	Toplam internet kullanımı & 100.0\% \\ \hline
	Anlık mesajlaşma (MSN, Gtalk, vb..) & 25.9\% \\ \hline
	Sosyal Ağlar (Facebook, Friend Feed, Twitter, Forum alanları, vb..) & 9.9\% \\ \hline
	Oyun & 6.9\% \\ \hline
	E-posta & 4.6\% \\ \hline
	Haber/Bilgi & 4.1\% \\ \hline
	Multimedya & 2.7\% \\ \hline
	Arama & 2.5\% \\ \hline
	Gazete & 2.3\% \\ \hline
	Diğer & 41.3\% \\ \hline
    \end{tabular}
\end{center}
\caption{Türkiye'de İnternet etkinlik tablosu}
\end{figure}

\newpage
\shorthandoff{=}
\includegraphics[width=\textwidth]{asli_telli2_fig1}
\shorthandon{=}
 
Yukarıda belli başlı sosyal ağ sitelerinin açılış tarihlerini gösteren bir çizelge yer alıyor.\footnote{Mayıs 2011 verileri için: http://www.turkforum.net/1108645106-turkiye-internette-en-cok-anlik-mesajlasmada-zaman-geciriyor.html} 1997'de başlayan bu iletişim biçimi, 2006'da Facebook ve Twitter, 2007'de Friendfeed'in kurulmasıyla dönüm noktasına ulaşıyor. Sosyal Ağların (toplumsal paylaşım ağları) sınıflandırmasına baktığımızda ise; çok daha kesin çizgilerle bir ayrım söz konusu. Bu ayrımı şu anki örnekler ile 5 ayrı kategoride inceleyebiliriz:
  
\shorthandoff{=}
\includegraphics[width=\textwidth]{asli_telli2_fig2}
\shorthandon{=}

\shorthandoff{=}
\includegraphics[width=\textwidth]{asli_telli2_fig3}
\shorthandon{=}
 
\textit{http://www.slideshare.net/bulentongun/turkish-social-media-landscape-2010}

\textit{Türkiye'deki sosyal paylaşım ağları topoğrafik incelemesi için bu krokiden faydalanmanızı öneririm. }

\subsubsection*{Yurtdışından araştırma örnekleri}

Aileler bilgisayar oyunları başında zaman geçiren ve porno sitelere maruz kalan çocuklarla ilgili endişelene dursun, sosyal ağlarda harcanan zaman da işverenlerin başını ağrıtıyor. Biz kendi incelememize dahil olan yaş grubuna bakarsak, 14-22 yaş arasında yer alan gençlerin sosyal ağlarla etkileşim yoğunluğu ve kullanım amaçları hiç kuşkusuz farklı. Sosyal etki çalışmaları, genel olarak, sosyal ağların lisede ve üniversitede akademik başarıyı nasıl etkilediğini inceliyor. 

Bu konuda yayımlanan güncel bir rapor (Karpinski, 2009), Chicago'daki Illinois Universitesi'nde okuyan lisans öğrencilerinden elde edilen verilerle, 14-22 yaş çapraz- analiz grubu verileri ve genel Amerikan gençliği verilerinin analizini içeriyor. Bu örneklemlerin hiçbirinde, Facebook kullanımı ve notlar arasında göze batan bir ilişki kurulamadı. Hatta, notları daha yüksek olan öğrencilerin daha sık Facebook kullandıkları görüldü. Kullanıcıların belli bir süreye yayılan (2007-2008 öğrenim dönemi) akademik performansında da bir değişiklik saptanmadı.     

\shorthandoff{=}
\includegraphics[width=\textwidth]{asli_telli2_fig4}
\shorthandon{=}
 
20:20 Web Tech (www.2020webtech.com) adlı sosyal medya analitiği yapan şirketin kurucu ortağı Gaurav Mishra tarafından ortaya atılan kurama gore ortak hareket üzerine içerik üretimini tercih edenler 4 C modelini uyguluyor (bkz. ilgili grafik): Content: İçerik, Collaboration: Dayanışma, Community: Topluluk ve Collective Intelligence: Ortak akıl. Bu modele göre, aktivizm odaklı sosyal medya kullanımı, artarak devam eden karmaşık işbirliği ve etkileşim biçimleri içermekte, bu da basit içerik üretimine ve ortak akıl sistemlerinin oluşturduğu itibara dönüşmektedir. Bugün Facebook üzerinde ne kadar çok sayıda arkadaşınız, twitter üzerinde ne kadar çok takipçiniz varsa o kadar sanal ve belki de gerçek zamanlı itibara sahipsiniz. Şimdi bir gazete haberine kulak verelim...

\subsubsection*{Daha Popüler Kaynaklar}

8 Eylül 2009 tarihli Radikal gazetesinde çıkan `Profesyonel arkadaş pazarı' başlıklı yazıda, uSocial'in twitter ve Facebook için arkadaş sattığına yer verilmiş. uSocial'ın 24 yaşındaki yöneticisi Lary Hall ``Kullanıcılarımız genellikle 16-25 yaş arası gençler ve bu gençler arkadaş sayılarının fazla olmasını istiyor. Biz de onlara yardımcı oluyoruz. Gerekirse profillerini düzenleyip daha çok ilgi çekecek, daha fazla kişi tarafından sevilecek özellikler ekliyoruz'' diyor. Siber ortamda arkadaş satın almanın karşılığı ise çoktan belirlenmiş: 1000 Facebook arkadaşı 177 dolar, 5000 Facebook arkadaşı 654 dolar, 1 hafta içinde 1000 Twitter takipçisi sağlamanın bedeliyse 87 dolar. Fena değil, ha?!!! 

Facebook sözcüsü Barry Schnitt ise bu durumdan şikayetçi. uSocial'ı kullananların site yöneticilerine Facebook kullanıcı ad ve şifrelerini verdiğini söyleyen, bunun da sitenin güvenlik sistemini kontrol edilemez hale getirdiğini söyleyen Schnitt, uSocial yöneticilerine dava açmayı düşündüklerini ekliyor. Sosyal ağ siteleri arasında da çetin bir savaş sürüyor gibi. Bakalım aradan kim galip çıkacak? Umarız herkesten önce kullanıcılar gerçek üretici konumuna geçip kazanan taraf olur.  

Ancak elbette gerçek üretici konumunda olabilmek için sayısal yeterlilikle desteklenmiş belli bir sivil yeterlik düzeyine sahip olmak gerek. Bu matematik denkleminden neyi kastediyoruz?!!
Websiteleri, intranetler ve mobil ortamlar için ilginç hizmetler veren Webcredible adlı İngiliz firması, Kasım 2007-Ocak 2008 ayları arasında bir anket düzenlemiş.

Soru şu: Hız ve bağlantı kalitesinin problem olmadığı bir durumda, cep telefonunuzda şunlardan hangisini kullanırdınız?

\textbf{Sonuçlar:}

\begin{itemize}
\item Sosyal ağlar (\% 25)
\item Seyahat bilgileri/planlama (\% 13)
\item E-Posta (\% 33)
\item Yerel Bilgiler-Çevrenizde neler oluyor bitiyor (\% 20)
\item Online alışveriş (\% 9)
\end{itemize}

Sosyal ağların 2. sırada olması, bahsettiğim ihtiyaçların teknolojiden bağımsız şekilde, ama teknolojinin de tüm olanaklarını kullanarak giderileceğini gösteriyor.

Türkiye'de Yonja, 80630, Siber Alem gibi arkadaşlık siteleriyle tohumu atılan, Çember.net ile sosyal-iş ağı kavramıyla kalitesi ve entelektüel bilgi birikimi yükselen sosyal ağlar kavramı, ülkemize Facebook, MySpace, Linkedin ve XİNG gibi dev sosyal ağ markalarının gelmesiyle hızla tanınmaya ve gelişmeye başladı. Sadece arkadaş, sevgili bulmanın ötesinde de paylaşımlar olabileceğini bize gösteren bu siteler, aynı zamanda insanların bu ortamlardaki paylaşımları süresince kendi bilgi birikimlerini geliştirdiğini, kariyerlerini değiştirdiğini ve hatta eğitimlerine beklenmeyecek ölçüde yardımcı olduğunu gösteriyor. Tabi ki bu işin erbapları Amerika'dan çıkıyor. 

Haliyle bilgi ve istatistik toplumu olan bu ülkenin bilim insanları ve üniversiteleri hemen sosyal ağlar olgusunun peşine düşmüş, yorulmaksızın araştırmalara başlamışlar. Her ne kadar devlet destekli bir proje olduğuna inansam da (tıpkı Windows gibi) Facebook gibi sosyal ağlar üzerine aforizmalar üretilmeye başlanmış bile; Facebook öğrencilerin üniversite hayatına adaptasyonunu kolaylaştırıyor mu?\footnote{http://www.sciencedaily.com/releases/2008/05/080512094426.htm}, sanal sosyalleşme bizi daha mı akıllı kılıyor\footnote{http://psp.sagepub.com/cgi/reprint/34/2/248}, Second Life (internetin en büyük sanal yaşam platformu) gerçek hayattaki sosyal becerilerimizi geliştiriyor mu\footnote{http://www.sciencedaily.com/releases/2008/07/080717210838.htm} gibi yığınla sorunun peşine düşmüş durumda bilim dedektifleri.

2008 yılında Minnesota Üniversitesi'nde yapılan bir araştırmada, araştırmaya katılan öğrencilerin \% 94'ü interneti kullanmakta, \% 82'si evden bağlantı kurmakta ve \% 77'sinin en az bir sosyal ağda profili mevcut. Buradan yola çıkan araştırmacılar öğrencilere sosyal ağları kullanarak neler öğrendiklerini sormuşlar; öğrenciler teknoloji becerilerini (bilişsel yetilerini) geliştirmesini ilk sıraya koymuşlar. Bunu yaratıcılık, yeni ve farklı fikirlere açıklık, iletişim becerileri izlemiş. Yaşları 16-18 arasında 13 farklı lise öğrencisi üzerinde yapılan 6 aylık bu araştırmanın sonuçları gösteriyor ki, günümüz eğitim sisteminde, tabi ki bahis konusu araştırma Amerika'da yürütüldüğü için bu ülkenin eğitim sistemi olarak anlayalım, çocukların ve gençlerin başarılı bir yaşam için sahip olması istenen 21. yüzyıl yeteneklerini sosyal ağlar sayesinde çarçabuk geliştiriyorlar. Aynı zamanda yaratıcı becerilerini de, mesela şiir, sinema gibi, paylaşarak entelektüel birikimlerini çoğaltıyorlar.\footnote{http://www.kurumsalhaberler.com/bilgikurdu/bultenler/sosyal-aglar-insanlarin-egitim-duzeylerine-katki-sagliyor-mu-yoksa-sadece-egleniyor-muyuz/; 01.06.10}

Sosyal medya yaygınlığı konusunda kafanızda rakamsal haritanın oluşmasına katkıda bulunacak birkaç ayrıntı. Bu rakamlar 2009-2010 dağılımını gösteriyor. 

\begin{itemize}
\item 126,861,574  – İnternet üzerindeki blog sayısı\footnote{BlogPulse'tan [http://www.blogpulse.com/] 17 Haziran 2010'da alındı}. 
\item \% 84 – Daha fazla kadın üyesi olan sosyal ağ siteleri.  
\item 27.3 milyon – Twitter üzerinde günlük tweet sayısı (Kasım 2009)  
\item \% 57 – ABD'de Twitter'I kullananların oranı. . 
\item 350 milyon – Facebook kullanıcısı. 
\item \% 50 – Her gün Facebook'a giren kullanıcı oranı.  
\item 500,000 – Aktif Facebook uygulaması sayısı.  
\end{itemize}

\textit{Sosyal medya istatistikleri BlogPulse, Pingdom (www.pingdom.com), Twittercounter (twittercounter.com), Facebook (www.facebook.com) ve GigaOm'dan (www.gigaom.com) alınmıştır.}

Bu makaleyi yazarken ``Toplumsal Paylaşım Ağı facebook: Görülüyorum, öyleyse varım'' başlıklı kitaba değinmeden geçmek haksızlık olur. Sonuç bölümünde de değindiğim \textit{izleyen yurttaşlar} modeline uygun olarak, Binark ve ekibi kitabın genel değerlendirme bölümünde (293) şöyle yazmış: 

\begin{quote}
...Görmek isteyen birey mikro iktidar düzleminde toplumsal paylaşım ağlarında eski ve/veya yeni arkadaşlarını gözetlemekte, makro iktidar düzleminde ise bu bireyin sanal uzamda bıraktığı tüm elektronik ayak izleri başta ulus devletin emniyet güçleri olmak üzere tüm kapitalist örgütlenmeler tarafından da takip edilmektedir.  

...bu gözetim ve denetleme, bireyi yasal olmayan davranışlarda bulunanları ``ihbar'' etmeye de davet etmektedir.

...Bu noktada, yurttaşın tanımında, dolayısıyla da failliğin tanımındaki bir dönüşümü görebiliriz: Bauman'ı izleyecek olursak, aklını kullanan ``de facto'' bireyden ``de jure'' bireye (2005:135-136).\footnote{Bauman, Z. (2005) Bireyselleşmiş Toplum (Çev. Yavuz Alogan). İstanbul: Ayrıntı; kitabında sözü edilen kavramlar üzerine çalışılmıştır.}
\end{quote}

Yukarıda belirtilen ``de facto'' bireyle ``de jure'' birey arasındaki bağın kurulması gerektiğini belirterek kitaplarını noktalayan Binark ve ekibi, 21.yüzyılda beklenen yurttaş becerilerinin netdaşlık\footnote{Netdaş Hareketi, internet üzerine (ve üzerinde) odaklı politika yürütür. Düşünce, ifade ve iletişim özgürlüğünü; bireyin mahremiyet hakkını ve özel hayatın dokunulmazlığını; bilgiye erişme hakkını; yani internet kullanan bireylerin temel hak ve özgürlüklerini savunur. Net yansızlığından yanadır ve internetin toplum faydası için geliştirilmesine katkıda bulunur (http://friendfeed.com/netdas, 02.06.10).} etiketi oluşturması konusunda hemfikirdirler sanırım.  

Buna ek olarak, Freire'nin eleştirel medya okur yazarlığı (2000) kavramının, demokratik ve katılımcı yurttaşlık  politikası kapsamında geliştirilmesi gerektiği aşikardır. Mutlu Binark ve Mine Gencel Bek (2007)'in de çalışmalarında belirttiği gibi günümüzün bilgi ve iletişim teknolojilerinin sağladığı olanaklara doğmuş ve buna doymuş genç kuşakların doğal olarak yeni medyaya eleştirel bir bakışa sahip olmalarını ya da yeni medya okuryazarı olmalarını bekleyemeyiz. Ancak, eleştirel medya okuryazarlığının yanı sıra, kullanıcıların yeni medya dolayımıyla farklı demokratik katılımlarının gerçekleşebilmesi için gerekli erişim, yazılım, donanım ve içerik olanaklarının da kamu politikası olarak yaşama geçirilmesi (Dahlgren, 2000) durumunda, aynı gençlerin sivil yeterliği ve sayısal okur yazarlığı sınanabilir.  
\parindent 0cm
\\
\subsubsection*{Kaynakça}

Bauman, Z. (2005) Bireyselleşmiş Toplum (Çev. Yavuz Alogan). İstanbul: Ayrıntı

Binark, M. Toprak, A. Yıldırım, A. Aygül, E. Börekçi, S. Çomu, T. (2009) \textit{Toplumsal Paylaşım Ağı Facebook: Görülüyorum Öyleyse Varım.} İstanbul: Kalkedon Yayınları. 

Binark, M \& Gencel Bek, M. (2007) Eleştirel Medya Okur yazarlığı. İstanbul: Kalkedon Yayınları

Büyükşener, E. \textit{Türkiye'de Sosyal Ağların Yeri ve Sosyal Medyaya Bakış,} i-net 2009 konf., İstanbul.

Coleman, S. (2004) `The network-empowered citizen: how people share civic knowledge online'. Institute for Public Policy araştırma semineri bildirisi. Londra. 

Coleman, S. \& Rowe, C. (2005) \textit{Remixing Citizenship: Democracy and Young People's Use of the Internet,} London: The Carnegie Trust Young People's Initiative.

Dahl, R. A. (2008) ``The Problem of Civic Competence'' The Journal of Democracy. Volume: 3, Issue: 4. Publisher: The Johns Hopkins University Press: 45-59

Dahlgren, P (ed) (2007) \textit{Young Citizens and New Media: Learning for Democratic Participation.} Londra ve New York: Routledge: 187-204.

Dahlgren, P. (2000) ``The Internet and the Democratization of Civic Culture'', \textit{Political Communication,} 17:335-340.

Deliverable 13. CivicWeb (2008) Telli Aydemir, A. \textit{Editor and Contributor. The Production of Civic Websites for Young People in Europe,} available at www.civicweb.eu (erişim: Ekim 2009).

Deliverable 16. CivicWeb (2009) \textit{A Qualitative Analysis of European Web Based Civic Participation Among Young People}, available at \\www.civicweb.eu (Accessed October 2009).

Freire, P. (2000) Pedagogy of Freedom: Ethics, Democracy, and Civic Courage (Critical Perspectives Series) Rowman \& Littlefield Publishers, Inc.

Ito, M. et al (2009) \textit{Hanging Out, Messing Around and Geeking Out.} Cambridge MA: MIT Yayınları.

Jenkins, H. (2006) \textit{Convergence Culture.} New York: New York Üniversitesi Yayınları.

Montgomery, K. et al (2004) \textit{Youth as E-Citizens: Engaging the Digital Generation. Executive Summary,} Center for Social Media. American University
http://www.centerforsocialmedia.org/ecitizens/execsum.pdf (erişim: Ekim 2009).

Olsson, T. (2007) `An indispensible resource: the internet and young civic engagement'. Dahlgren, P. \textit{ed.  Young Citizens and New Media: Learning for Democratic Participation} içinde. Londra ve New York: Routledge: 187-204.

Pasek  Josh, More Eian, Hargittai Eszter . Facebook and academic performance: Reconciling a media sensation with data. First Monday dergisi cilt 14, sayı 5 - 4 May 2009 http://www.uic.edu/htbin/cgiwrap/bin/ojs\\/index.php/fm/issue/current

Putnam, R. (2000) \textit{Bowling Alone: The Collapse and Revival of American Community.} New York: Touchstone.

Scammell, M. (2000) `The internet and civic engagement: the age of the citizen consumer', Political Communication, cilt 17, no. 4, pp. 351–355.

Tapscott, D. (2008) \textit{Grown Up Digital: How the Net Generation is Changing Your World} New York: McGraw Hill.

Telli Aydemir, A \& Apak, Bilge (2010) `Young Political e-partners of Turkey' \textit{Dahlgren, P. \& Olsson, T. eds. Young Citizens, ICTs and Democracy} içinde. Gothenburg: Nordicom.

Wyn, J. and White, R. (2007) \textit{Rethinking Youth.} Sydney: Allen and Unwin.

Zoonen, L. van (2004) \textit{Entertaining the Citizen.} New York: Rowman and Littlefield.
 
\parindent 0.3cm

\newpage

